\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 4 - 16 marca 2016}

\subsection{Algorytmy zachłanne}
\subsubsection{Prosty problem szeregowania zadań}

$\{ z_1, \ldots, z_n \}$ - zadania; $t_1, \ldots, t_n$ - czas wykonania zadania

\paragraph{Wariant z jednym procesorem}
Wykonanie rozpoczętego zadania nie może być przerwane. Mamy do dyspozycji 1 procesor. Jak uszeregować z zadania tak, aby średni czas ukończenia zadania był jak najmniejszy.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Zadanie & Czas \\ \hline
$z_1$ & 15 \\ 
$z_2$ & 8 \\
$z_3$ & 3 \\
$z_4$ & 10
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Przykład} \hfill \\

Kolejność $z_1, z_2, z_3, z_4$:
\begin{displaymath}
\frac{15+(15+8)+(15+8+3)+(15+8+3+10)}{4} = 25
\end{displaymath}

Kolejność $z_3, z_2, z_4, z_1$:
\begin{displaymath}
\frac{3+(3+8)+(3+8+10)+(3+8+10+15)}{4} = 17\frac{3}{4}
\end{displaymath}

Rozwiązanie: wykonujemy zadania w kolejności od najkrótszego do najdłuższego.

\paragraph{Wariant z trzema procesorami}
Teraz mamy 3 procesory.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccccc}
Zadanie & $z_1$ & $z_2$ & $z_3$ & $z_4$ & $z_5$ & $z_6$ & $z_7$ & $z_8$ & $z_9$ \\ \hline
Czas & 3 & 5 & 6 & 10 & 11 & 14 & 15 & 18 & 20 \\ 
\end{tabular}
\end{center}

Rozwiązanie: przydzielać zadanie pierwszemu wolnemu procesorowi w kolejności od najkrótszego do najdłuższego.

\paragraph{Dowód}
Przy uszeregowaniu $z_{i_1}$, $z_{i_2}$, $\ldots$, $z_{i_n}$. Suma czasów ukończenia wynosi dla jednego procesora:
\begin{align*}
\sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{j} t_{i_n} &= t_{i_1} + (t_{i_1} + t_{i_2}) + \ldots + (t_{i_1} + \ldots + t_{i_n}) =\\ 
&= n t_{i_1} + (n-1) t_{i_2} + \ldots + 1 t_{i_n} = \sum_{j=1}^{n} (n+1-j) t_{i_j}
\end{align*}

dla trzech procesorów (n takie, że $3|n$):

\begin{gather*}
t_{i_1} + t_{i_2} + t_{i_3} 
+ (t_{i_1} + t_{i_4}) + (t_{i_2} + t_{i_5}) + (t_{i_3} + t_{i_6})
+ \ldots + \\
+ (t_{i_1} + \ldots + t_{i_{n-2}}) 
+ (t_{i_2} + \ldots + t_{i_{n-1}})
+ (t_{i_3} + \ldots + t_{i_{n}}) = \\
= \sum_{j=1}^{n} (\frac{n}{3} - \floor{\frac{j-1}{3}}) t_{i_j}
= \sum_{j=1}^{n} \ceil{\frac{n+1-j}{3}} t_{i_j}
\end{gather*}

\begin{lemma}
Niech $A_1 \geq A_2 \geq \ldots A_n$. Dla dowolnej permutacji $\pi = (i_1, i_2, \ldots i_n)$ zbioru $\{ 1, \ldots, n \}$. Niech $f(\pi) = \sum_{j=1}^{n} A_j t_{i_j}$. $f(\pi)$ jest najmniejsza dla permutacji $\pi$ takich, że $t_{i_1} \leq t_{i_2} \leq \ldots \leq t_{i_n}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Niech $\pi=(i_1, \ldots, i_n)$ będzie permutacją minimalizującą $f$. Przypuśćmy, że dla pewnych $k$ i $l$ takich, że $k < l$ i $t_{i_l} < t_{i_k}$. Niech $\pi' = (i_1', \ldots, i_k')$ będzie permutacją powstałą z $\pi$ przez zamianę miejscami $i_k$ i $i_l$ tzn. $i_j' = i_j$ dla $j \neq k, l$, $i_k' = i_l$, $i_l' = i_k$. Wtedy:
\begin{align*}
f(\pi) - f(\pi') &= \sum_{j=1}^{n} A_j t_{i_j} - \sum_{j=1}^{n} A_j t_{i_j}' = A_k t_{i_k} + A_l t_{i_l} - A_k t_{i_k'} - A_l t_{i_l'} = \\
&= A_k t_{i_k} + A_l t_{i_l} - A_{k} t_{i_l} - A_{l} t_{i_k} 
= A_k (t_{i_k} - t_{i_l}) + A_l (t_{i_k} - t_{i_l}) \\
&= (A_k - A_l)(t_{i_k} - t_{i_l}) \geq 0 
\end{align*}

$f(\pi) \geq f(\pi')$ więc $f(\pi') = f(\pi)$ bo $\pi$ minimalizująca $f$.

Po pewnej liczbietakich zmian otrzymujemy permutację $\pi = (i_1, \ldots, i_n)$ minimalizującą $f$ i takich, że $t_{i_1} \leq t_{i_2} \leq \ldots \leq t_{i_n}$
\end{proof}
Wniosek: Oba algorytmy szeregowania zadań są poprawne.

\subsubsection{Matroidy}

\begin{definition}
Matroid jest to para $M=(S,\mathbb{A})$ taka, że:
\begin{enumerate}
\item S jest niepustym zbiorem skończonym
\item $\mathbb{A} \subset 2^S$
\item $\forall A,B \subset S$ $A \in \mathbb{A}$ i $B \subset A$ to $B \in \mathbb{A}$
\item $\forall A, B \subset S$ jeśli $A, B \in \mathbb{A}$ i $|B| > |A|$, to istnieje $x \in B-A$ takie, że $A \cup \{ x \} \in \mathbb{A}$ (własność wymiany)
\end{enumerate}
$\mathbb{A}$ nazywamy rodziną zbiorów niezależnych, a jego elementy zbiorami niezależnymi.
\end{definition}

\paragraph{Przykład}
\begin{enumerate}
\item S - zbiór wierszy macierzy,
$A \subset S$, $A \in \mathbb{A}$ jeśli wiersze z $A$ są liniowo niezależne. $(S,\mathbb{A})$ jest matroidem.
\item $G=(V,E)$, $\mathbb{A} = \{ F \subset E: G[F] \text{ jest acykliczny } \}$. $(E, \mathbb{A})$ jest matroidem.
\end{enumerate}

\paragraph{Problem}
$M=(S,\mathbb{A})$ - matroid. $w: S \rightarrow (0, \inf)$ funkcja wagi dla $A \subset S$, $w(A) = \sum_{x \in A} w(x)$.
Znaleźć zbiór niezależny $A \in \mathbb{A}$ o maksymalnej sumie wag $w(A)$.

\paragraph{Algorytm zachłanny} $M=(S,\mathbb{A})$, $S = \{ x_1, \ldots, x_n \}$
\begin{alltt}
1. A = \(\emptyset\)
2. uporządkuj S niemalejąco względem wag tzn. w(x[1]) >= w(x[2]) >= ... >= w(x[n])
3. for i = 1 to n
4.   if A \(\cup\) {x[i]} in \(\mathbb{A}\)
5.     A = A \(\cup\) x[i] 
6. return A
\end{alltt}

Złożoność. $n=|S|$. Linia 2, sortowanie $O(n\log n)$. Pętla w linii 3 wykonuje się $n$ razy. Niech $f(n)$ - czas sprawdzania warunku z linii 4. Zatem złożoność wynosi $O(n\log n+nf(n))$.

\begin{theorem}[Rado-Edmonds]
Algorytm zachłanny znajduje zbiór niezalezny matroidu o maksymalnej wadze.
\end{theorem}

\paragraph{Problem szeregowania zadaniań}
$S = \{ z_1, \ldots, z_n \}$ - zbiór zadań o jednostkowym czasie wykonania,
$d_1, \ldots, d_n$ - deadline'y $d_i \in \{ 1, \ldots, n \}$.
$w_1, \ldots, w_n$ - kary, kara $w_i$ jest nakładana jeśli zadanie $z_i$ nie jest ukończone w chwili $d_i$ lub wcześniej.

Znaleźć uszeregowanie zadań takie, aby suma kar była najmniejsza.

Niech zadania będą dowolnie uszeregowane. Zadanie $z_i$ jest terminowe jeśli jest ukończone w tym uszeregowaniu w chwili $d_i$ lub wcześniej, w p. p. jest spóźnione.

\begin{lemma}
Każde uszeregowanie można doprowadzić do uszeregowania o tej samie sumie kar w którym wszystkie zadania terminowe poprzedzają spóźnione oraz zadania terminowe występują w kolejności niemalejącej względem deadlinów.
\end{lemma}
\begin{proof}\hfill
\begin{enumerate}
	
\item Niech $z_i$ będzie ukończone w chwili $l_i$ i spóźnione $l_i > d_i$, $z_j$ będzie ukończone w chwili $l_j$ terminowe $l_j \leq d_j$ i $z_i$ jest przed $z_j$, $l_i < l_j$.

Po zamianie miejscami $z_i$ i $z_j$ $z_i$ jest ukończone w chwili $l_j > l_i > d_i$ - nadal jest spóźnione, a $z_j$ jest ukończone w chwili $l_i < l_j \leq d_j$ więc nadal jest terminowe.

\item $z_i$, $z_j$ - terminowe; $z_i$ ukończone w chwili $l_i \leq d_i$, $z_j$ ukończone w chwili $l_j \leq d_j$, $l_i < l_j$, ale $d_i > d_j$.

Po zamianie miejscami $z_i$ i $z_j$ 
$z_i$ jest ukończone w chwili $l_j \leq d_j < d_i$ jest nadal terminowe,
a $z_j$ jest ukończone w chwili $l_i < l_j \leq d_j$ jest nadal terminowe.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
Zbiór zadań $A \in S$ nazywamy \textbf{niezależnym}, jeżeli da się go tak uszeregować, że wszystkie zadania w tym szeregu są terminowe.
\end{definition}

\begin{definition}
$N_t(A) = \left| \{ z_i \in A: d_i \leq t \} \right|$ - liczba zadań w $A$, których deadline jest $\leq t$.
\end{definition}

\begin{lemma}
\label{lemma:w4lem2}
$A \subset S$. Następujące warunki są równoważne:
\begin{enumerate}
\item $A$ jest niezależny
\item $N_t(A) \leq t$ dla $t = 1,2,\ldots,n$
\item jeżeli zadania w A są uszeregowane niemalejąco względem deadlineów, to żadne zadanie nie jest spóźnione
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}[Dowód 1 $\Rightarrow$ 2.]
Jeśli $N_t(A) > t$ dla pewnego t, to do chwili $t$ trzebaby ukończyć więcej niż $t$ zadań (jeśli miałyby być terminowe). Stąd nie da się uszeregować zadań z $A$ tak, żeby wszystkie zadania były terminowe, więc $A$ nie jest niezależny.
\end{proof}
\begin{proof}[Dowód 2 $\Rightarrow$ 3.]

Szeregujemy zadania w $A$ niemalejąco względem deadlineów. Gdy pewne zadanie $z_t$ w tym uszeregowaniu było spóźnione i ukończone w chwili $l_t$ to byłoby co najmniej $l_t$ zadań o deadlinie $\leq d_t$, ale $z_t$ jest spóźnione więc $l_t > d_t$. $N_{d_t}(A) \geq l_t > d_t$. Sprzeczność.

\end{proof}

\end{document}